\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{center}
    \Large{\textbf{TÓM TẮT NỘI DUNG ĐỒ ÁN}}\\
\end{center}
\vspace{1cm}

Trong bối cảnh bùng nổ của ngành công nghiệp giải trí, việc lựa chọn phim phù hợp với sở thích cá nhân ngày càng trở nên khó khăn hơn do số lượng phim ngày càng tăng. Hiện tại, các hệ thống giới thiệu phim đã được phát triển để giúp người dùng tìm kiếm và khám phá nội dung mới một cách hiệu quả hơn. Tuy nhiên, các trang này thường chia tách các thông tin ra riêng biệt, tạo ra những trang thông tin không đầy đủ, đặc biệt chưa có chức năng gợi ý theo lịch sử hành động và tìm kiếm phim bằng truy vấn ngôn ngữ người dùng.

Trong đồ án tốt nghiệp này, tôi lựa chọn hướng tiếp cận là kết hợp tất cả thông tin vào ứng dụng của mình và phát triển thêm chức năng truy vấn ngôn ngữ và theo dõi hành động người dùng. Ứng dụng sẽ bao gồm tìm kiếm, xem chi tiết phim, gợi ý phim, review, đánh giá phim, xem trailer, hình ảnh của phim. Lý do tôi chọn hướng đi này vì nó giúp người dùng có trải nghiệm một cách tốt nhất từ các tính năng cần thiết và tích hợp vào một chỗ. Ngoài ra, chức năng gợi ý, tìm kiếm, theo dõi hành động giúp người dùng tìm được bộ phim yêu thích một cách nhanh nhất cho bản thân.

Giải pháp của tôi bao gồm việc xây dựng một ứng dụng giới thiệu phim với ba loại người dùng: Admin, User và Guest. Ứng dụng cho phép Guest tìm kiếm, sắp xếp và xem thông tin phim. User có thể đánh giá, comment và quản lý danh sách yêu thích của mình. Admin có quyền quản lý toàn bộ thông tin phim và người dùng. Điểm nổi bật của ứng dụng là khả năng gợi ý phim dựa trên độ tương tự, cập nhật tương tác của người dùng để đưa ra gợi ý một cách tốt nhất.

Đóng góp chính của đồ án là xây dựng một ứng dụng gợi ý phim bằng genAI toàn diện, kết hợp các phương pháp tiên tiến để cải thiện trải nghiệm người dùng. Kết quả đạt được là một ứng dụng có khả năng cung cấp nội dung phim một cách đầy đủ, gợi ý phim theo sở thích, mong muốn của người dùng một cách nhanh (~10s) và chính xác, giúp người dùng dễ dàng tìm kiếm và khám phá những bộ phim phù hợp với sở thích cá nhân.
\begin{flushright}
Sinh viên thực hiện\\
\begin{tabular}{@{}c@{}}
\textit{(Ký và ghi rõ họ tên)}
\end{tabular}
\end{flushright}

\end{document}